[
    {
        "question": " रंगे हाथ पकड़ा जाना",
        "options": [
            "कलर करते हुए पकड़ा जाना",
            "रंग मारते हुए पकड़ा जाना",
            "स्याही फेंकते हुए पकड़ा जाना",
            "चोरी करते हुए पकड़े जाना"
        ],
        "answer": "चोरी करते हुए पकड़े जाना"
    },
    {
        "question": " आटे-दाल का भाव मालूम होना",
        "options": [
            "मेहनत का फल ना मिलना",
            "परिस्थिति की कटुता का ज्ञान होना",
            "बहुत पढ़ाई करना",
            "किताबी ज्ञान होना"
        ],
        "answer": "परिस्थिति की कटुता का ज्ञान होना"
    },
    {
        "question": "आसमान टूट पड़ना",
        "options": [
            "आसमान से तारे टूटकर गिरना",
            "आसानी से काम हो जाना",
            "मुसीबत आना",
            "आसमान गिर जाना"
        ],
        "answer": "मुसीबत आना"
    },
    {
        "question": "कानों-कान ख़बर ना होना",
        "options": [
            "किसी को ज्ञात ना होना",
            "सबको ज्ञात हो जाना",
            "असर्वजानिक कर देना",
            "सार्वजनिक कर देना"
        ],
        "answer": "किसी को ज्ञात ना होना"
    },
    {
        "question": "खून सूखना",
        "options": [
            "खून ख़त्म हो जाना",
            "खूनजाम जाना",
            "बहुत डर जाना",
            "खिखिलाकर हंस पड़ना"
        ],
        "answer": "बहुत डर जाना"
    },
    {
        "question": "घोड़े बेचकर सोना",
        "options": [
            "चैन की नींद सोना",
            "घोड़ा ना बिकने पर भी सो जाना",
            "फ़िक्रमंद होकर सोना",
            "घोड़े को बेचकर सो जाना"
        ],
        "answer": "चैन की नींद सोना"
    },
    {
        "question": "कमर कसना",
        "options": [
            "कमर को कसना",
            "तैयार होना",
            "कमर में धागा बाँधना",
            "कमर पर रस्सी बाँधना"
        ],
        "answer": "तैयार होना"
    },
    {
        "question": "कुएँ का मेंढक",
        "options": [
            "कुएँ में रहनेवाला मेंढक",
            "बहुत ज़्यादा ज्ञानी व्यक्ति",
            "बहुत अनुभवी व्यक्ति",
            "बहुत कम ज्ञान या अनुभव वाला व्यक्ति"
        ],
        "answer": "बहुत कम ज्ञान या अनुभव वाला व्यक्ति"
    },
    {
        "question": "खटाई में पड़ना",
        "options": [
            "अँचार खाना",
            "मुश्किल में पड़ना",
            "आसान हो जाना",
            "काम रुक जाना"
        ],
        "answer": "काम रुक जाना"
    },
    {
        "question": "गाँठ बाँधना",
        "options": [
            "अनदेखा करना",
            "भूल जाना",
            "याद रखना",
            "नज़रंदाज करना"
        ],
        "answer": "याद रखना"
    },
    {
        "question": "हाथ मलना",
        "options": [
            "पछताना",
            "हाथ से मैल छुड़ाना",
            "मस्ती करना",
            "मौज उड़ाना"
        ],
        "answer": "पछताना"
    },
    {
        "question": "दाँत खट्टे करना",
        "options": [
            "अँचार खा लेना",
            "इमली खाना",
            "हराना, पराजित करना",
            "विजयी बनाना"
        ],
        "answer": "हराना, पराजित करना"
    },
    {
        "question": "बुद्धिमान होने का गर्व",
        "options": [
            "अक्ल का पुतला",
            "अक्ल का दुश्मन",
            "अक्ल पर पत्थर पड़ना",
            "अक्ल के घोड़े दौड़ाना"
        ],
        "answer": "अक्ल का पुतला"
    },
    {
        "question": "खुशियाँ मनाना",
        "options": [
            
            "घर में गंगा बहना",
            "घूरे के दिन फिरना",
            "घी के दीपक जलाना",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "घी के दीपक जलाना"
    },
    {
        "question": "सिर से पानी गुजर जाना",
        "options": [
            "अच्छी चीज का और अच्छा हो जाना",
            "बाढ़ आ जाना",
            "सहनशीलता की सीमा टूट जाना",
            "अपमान सहन कर लेना"
        ],
        "answer": "सहनशीलता की सीमा टूट जाना"
    },
    {
        "question": "नौ दो ग्यारह होना – ये किस प्रकार का वाक्यांश है ?",
        "options": [
            "पूर्णवाक्य",
            "अधूरावाक्य",
            "लोकोक्ति",
            "मुहावरा"
        ],
        "answer": "मुहावरा"
    },
    {
        "question": "इति श्री करना",
        "options": [
            "कार्य प्रारम्भ करना",
            "कार्य समाप्त करना",
            "कार्य के लिए तैयार हो जाना",
            "कार्य में देर होना"
        ],
        "answer": "कार्य समाप्त करना"
    },
    {
        "question": "तीन में न तेरह में मृदंग बजाए डेरे में",
        "options": [
            "अपना ही कार्य अधिक महत्वपूर्ण मानने वाला व्यक्ति।",
            "अपने ही लोगों का पक्षपात करने वाला व्यक्ति।",
            "हेरा–फेरी से दूर निश्चिंत रहने वाला व्यक्ति।",
            "अपने पुरुषार्थ से ही सफलता प्राप्त करने वाला व्यक्ति।"
        ],
        "answer": "हेरा–फेरी से दूर निश्चिंत रहने वाला व्यक्ति।"
    },
    {
        "question": "मुहावरा है -",
        "options": [
            "निरर्थक शब्द",
            "एक वाक्यांश",
            
            "एक पूर्ण वाक्य",
            "सभी"
        ],
        "answer": "एक वाक्यांश"
    },
    {
        "question": "उल्टी गंगा बहाना",
        "options": [
            "गंगा की धारा का उल्टा बहाना",
            "गंगा की धारा",
            "प्रतिकूल कार्य करना",
            "अनुकूल कार्य"
        ],
        "answer": "प्रतिकूल कार्य करना"
    },
    {
        "question": "कान खोलना",
        "options": [
            "कान साफ़ करना",
            "कान से सुनायी देना",
            "कान को खुला छोड़ना",
            "सावधान करना"
        ],
        "answer": "सावधान करना"
    },
    {
        "question": "हाथ कंगन क़ो आरसी क्या",
        "options": [
            "जिसके हाथ में कंगन हैं, उसे आरसी की आवश्यकता नहीं होती है।",
            "धनवान क़ो आर्थिक सहायता नहीं चाहिए।",
            "प्रत्यक्ष के लिए प्रमाण की आवश्यकता नहीं होती है।",
            "मूल्यवान वस्तु के सामने तुच्छ वस्तु का महत्व नहीं है।"
        ],
        "answer": "प्रत्यक्ष के लिए प्रमाण की आवश्यकता नहीं होती है।"
    },
    {
        "question": "कान लगाना",
        "options": [
            "ध्यान न देना",
            "ध्यान से देखना",
            "ऊँचा सुनना",
            "ध्यान देना"
        ],
        "answer": "ध्यान देना"
    },
    {
        "question": "मुहावरा शब्द किस भाषा का है ?",
        "options": [
            "उर्दू",
            "अरबी",
            "फ़ारसी",
            "हिंदी"
        ],
        "answer": "अरबी"
    },
    {
        "question": "अंधे की लकड़ी",
        "options": [
            "अंधे के हाथ की लकड़ी",
            "डंडे का सहारा",
            "सभी का सहारा",
            "एक मात्र सहारा"
        ],
        "answer": "एक मात्र सहारा"
    },
    {
        "question": "नाक पर गुस्सा",
        "options": [
            "ध्यान देना",
            "तुरंत क्रोध",
            "कम क्रोध करना",
            "तंग करना"
        ],
        "answer": "तुरंत क्रोध"
    },
    {
        "question": "नाक में दम करना",
        "options": [
            "अधिक प्यारा होना",
            "परेशान करना",
            "बदनाम करना",
            "जुखाम होना"
        ],
        "answer": "परेशान करना"
    },
    {
        "question": "पगड़ी रखना",
        "options": [
            "बहुत खुश होना",
            "इज्ज़त बचाना",
            "पैर पकड़ना",
            "पगड़ी कही पर रखना"
        ],
        "answer": "इज्ज़त बचाना"
    },
    {
        "question": "चल बसना",
        "options": [
            "बस से चलना",
            "मृत्यु होना",
            "चलना",
            "चल कर बस जाना"
        ],
        "answer": "मृत्यु होना"
    },
    {
        "question": "सिर पीटना",
        "options": [
            "सिर में चोट लगना",
            "पीछे पड़ना",
            "शोक करना",
            "सर दर्द होना"
        ],
        "answer": "शोक करना"
    }
]